{
    "date": "0202",
    "dateDisplay": "02 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "‘लता’ शब्द के चतुर्थी एक वचन का रूप कौन सा है?",
            "options": [
                "लतया",
                "लताया:",
                "लतायै",
                "लतानाम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "लतायै"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'कङ्कणम्' का सन्धि-विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) कन् + कणम्",
                "(B) कम् + कणम्",
                "(C) कम् + अकणम्",
                "(D) कन् + अकणम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) कम् + कणम्"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'नीतिश्लोका:' पाठ में परम श्रेय किसे कहा गया है ?",
            "options": [
                "(A) धर्म",
                "(B) विद्या",
                "(C) अहिंसा",
                "(D) क्षमा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "धर्म"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "किस शब्द में 'अभि' उपसर्ग है?",
            "options": [
                "(A) अभेद:",
                "(B) अभूति:",
                "(C) अभैदिक:",
                "(D) अभिवादनम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अभिवादनम्"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'मन्दाकिनी-वर्णनम्' पाठ रामायण के किस काण्ड से संकलित है?",
            "options": [
                "(A) बालकाण्ड",
                "(B) सुन्दरकाण्ड",
                "(C) अयोध्याकाण्ड",
                "(D) अरण्यकाण्ड"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) अयोध्याकाण्ड"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "नेता का स्त्रीलिंग रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) नेत्रा",
                "(B) नेत्री",
                "(C) नेतृ",
                "(D) नेतागिरी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "नेत्री"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'शानच्' प्रत्यय से कौन-सा पद बना है ?",
            "options": [
                "(A) सेवनम्",
                "(B) सेवितम्",
                "(C) सेवमानम्",
                "(D) सेवितव्यम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) सेवमानम्"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'अनीयर्' प्रत्यय किस पद में है ?",
            "options": [
                "(A) चिन्तनीयम्",
                "(B) चिन्तितम्",
                "(C) चिन्तयन्",
                "(D) चिन्तनम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) चिन्तनीयम्"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "22. शास्त्र किसके लिए कर्त्तव्य और अकर्त्तव्य का विधान करते हैं ?",
            "options": [
                "(A) दानवों के लिए",
                "(B) मानवों के लिए",
                "(C) छात्रों के लिए",
                "(D) पशुओं के लिए"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "35. कर्मकांड का वर्णन करनेवाले ग्रंथ कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) शिक्षा",
                "(B) कल्प",
                "(C) व्याकरण",
                "(D) निरुक्त"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "किस वाक्य में 'सप्तम्यधिकरणे च' सूत्र से सप्तमी विभक्ति हुई है ?",
            "options": [
                "(A) नदीषु गङ्गा श्रेष्ठा अस्ति ।",
                "(B) तिलेषु तैलं भवति ।",
                "(C) आगते रामे मोहनः गृहं गतः ।",
                "(D) रुदिते पुत्रे पिता वनं जगाम ।"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) तिलेषु तैलं भवति ।"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'नीतिश्लोका:' पाठ महाभारत के किस पर्व से संकलित है ?",
            "options": [
                "(A) वन पर्व",
                "(B) उद्योग पर्व",
                "(C) शांति पर्व",
                "(D) भीष्म पर्व"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "रामप्रवेश राम के परिवार में कितने लोग थे ?",
            "options": [
                "(A) तीन",
                "(B) पाँच",
                "(C) दो",
                "(D) चार"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) चार"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "‘गमनम्’ में कौन सा प्रत्यय है?",
            "options": [
                "क्त्वा",
                "मयट्",
                "ल्युट्",
                "क्तवतु"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "ल्युट्"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "45. 'पठ् + क्त्वा' से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) पठत्वा",
                "(B) पठ्त्वा",
                "(C) पठित्वा",
                "(D) पठध्वा"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'अपृष्टो बहुभाषते' किस पाठ की उक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) नीतिश्लोका:",
                "(B) मन्दाकिनीवर्णनम्",
                "(C) अलसकथा",
                "(D) मंगलम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'भाग्योदय' में कौन-सी संधि है ?",
            "options": [
                "(A) गुण",
                "(B) दीर्घ",
                "(C) अयादि",
                "(D) वृद्धि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "\"तन्वंगी\" में किन-किन वर्णों का मेल हुआ है?",
            "options": [
                "आ + उ",
                "उ + य्",
                "उ + अ",
                "ऊ + अ"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": ""
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "5. भवत: किस शब्द का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) भू",
                "(B) भत्",
                "(C) भवत्",
                "(D) भवति"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "स्वामी दयानन्द ने आर्यसमाज की स्थापना कहाँ की ?",
            "options": [
                "कलकत्ता नगर में",
                "कन्याकुमारी में",
                "बम्बई नगर में",
                "दिल्ली नगर में"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "बम्बई नगर में"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'गङ्गा' शब्द के सप्तमी एकवचन का रूप है",
            "options": [
                "(A) गङ्गाया:",
                "(B) गङ्गासु",
                "(C) गङ्गायाम्",
                "(D) गङ्गायै"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "गङ्गायाम्"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "स्वामी दयानन्द ने वेदभाष्य की रचना किस भाषा में की ?",
            "options": [
                "संस्कृत गुजराती",
                "संस्कृत हिन्दी",
                "संस्कृत अंग्रेजी",
                "संस्कृत मराठी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संस्कृत हिन्दी"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'सम्भवम्' पद में कौन-सा उपसर्ग है?",
            "options": [
                "सम्",
                "सु",
                "अभि",
                "अपि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सम्"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'व्याघ्रपथिक कथा' पाठ में अविश्वासी पात्र किसे कहा गया है ?",
            "options": [
                "(A) पथिक को",
                "(B) धर्मशास्त्री को",
                "(C) बाघ को",
                "(D) सिंह को"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "बाघ को"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'पटना' शब्द किस शब्द से बना है?",
            "options": [
                "(A) पटनदेवी",
                "(B) पाटलि",
                "(C) पत्तन",
                "(D) पाटन"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पत्तन"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "15. 'उद्योगिनं पुरुषसिंहमुपैति लक्ष्मी:' यह उक्ति किस पाठ से संकलित है ?",
            "options": [
                "(A) कर्मवीर कथा",
                "(B) व्याघ्र पथिक कथा",
                "(C) भारतीय संस्कारा:",
                "(D) भारत महिमा"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "किस शिक्षा से मूलशङ्कर का अध्ययन आरम्भ हुआ ?",
            "options": [
                "संस्कृत शिक्षा से",
                "अंग्रेजी शिक्षा से",
                "इस्लामिक शिक्षा से",
                "पाश्चात्य शिक्षा से"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संस्कृत शिक्षा से"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "वीरेश्वर कैसा था ?",
            "options": [
                "ईमानदार",
                "भ्रष्ट",
                "दानशील",
                "धनी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "दानशील"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "6. पटना का इतिहास कितना पुराना है?",
            "options": [
                "2500 वर्ष",
                "2000 वर्ष",
                "1500 वर्ष",
                "1000 वर्ष"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'इन्द्र' का स्त्रीलिंग रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) इन्द्राणी",
                "(B) इन्द्रा",
                "(C) इन्द्रीया",
                "(D) इन्द्री"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) इन्द्राणी"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'मन्दाकिनीवर्णनम्' पाठ कहाँ से ली गई है ?",
            "options": [
                "कुमारसंभवम्",
                "किरातार्जुनीयम्",
                "रघुवंशम्",
                "नैषधीयचरितम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "रघुवंशम्"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'व्याकरणम्' में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) वि",
                "(B) व्यां",
                "(C) अव",
                "(D) णम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "वि"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'काव्यमीमांसा' के कवि कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) दामोदर गुप्त",
                "(B) राजशेखर",
                "(C) पाणिनि",
                "(D) वररुचिः"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) राजशेखर"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "आर्य समाज संस्था के संस्थापक कौन थे ?",
            "options": [
                "विवेकानन्द",
                "दयानन्द",
                "रामकृष्ण परमहंस",
                "राजा राममोहन राय"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "दयानन्द"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "36. अंग विकार के अर्थ में कौन-सी विभक्ति होती है?",
            "options": [
                "(A) द्वितीय",
                "(B) चतुर्थी",
                "(C) षष्ठी",
                "(D) तृतीया"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'भू + शतृ' से कौन शब्द बनेगा?",
            "options": [
                "(A) भवानी",
                "(B) भवनम्",
                "(C) भवन्",
                "(D) भवत्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) भवन्"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "विसर्ग सन्धि का उदाहरण कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) नीरोग:",
                "(B) धनेश:",
                "(C) मृत्युञ्जय:",
                "(D) तद्धितम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) नीरोग:"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "हम सबों में भारतवर्ष के प्रति क्या होनी चाहिए ?",
            "options": [
                "(A) गुरुभक्ति",
                "(B) पितृभक्ति",
                "(C) देवभक्ति",
                "(D) देशभक्ति"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) देशभक्ति"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "स्वामी दयानंद के बचपन का नाम क्या था ?",
            "options": [
                "शंकर",
                "शिवशंकर",
                "मूलशंकर",
                "उमाशंकर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "मूलशंकर"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'ठक्' प्रत्यय से कौन-सा पद बना है ?",
            "options": [
                "जलमयम्",
                "मानुषः",
                "वैनतेयः",
                "धार्मिकः"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "धार्मिकः"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "अयं निर्मला ............ वहन्तो वसन्ति || श्लोकांश किस पाठ से उद्धृत है ?",
            "options": [
                "(A) भारतमहिमा",
                "(B) नीतिश्लोका:",
                "(C) शास्त्रकारा:",
                "(D) मङ्गलम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "भारतमहिमा"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'यादव' पद में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A)....",
                "(B) अण्",
                "(C) इञ्",
                "(D) ढक्"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": ""
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "स्वामी दयानन्द का परिवार किसका उपासक था ?",
            "options": [
                "(A) विष्णु",
                "(B) शक्ति",
                "(C) शिव",
                "(D) सगुण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "(C) शिव"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "किस समास का पहला पद विशेषण होता है ?",
            "options": [
                "द्वन्द्व",
                "द्विगु",
                "कर्मधारय",
                "तत्पुरुष"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कर्मधारय"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'कत्वा' प्रत्यय किस पद में है?",
            "options": [
                "(A) रक्षितम्",
                "(B) आश्रित्य",
                "(C) दर्शनम्",
                "(D) पठित्वा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पठित्वा"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "विनय किसका नाश करता है?",
            "options": [
                "(A) कीर्ति",
                "(B) आचरण",
                "(C) धर्म",
                "(D) अकीर्ति"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) अकीर्ति"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "दलित ग्रामवासी पुरुष की कथा कौन है ?",
            "options": [
                "कर्मवीर कथा",
                "अलस कथा",
                "व्याघ्रपथिक कथा",
                "विश्वशान्तिः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "कर्मवीर कथा"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "किस शब्द में 'प्र' उपसर्ग नहीं है ?",
            "options": [
                "प्रेणा",
                "प्रचार",
                "प्रेम",
                "प्रभार"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "प्रेम"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "पटना नगर की पालिका देवी कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) शीतला देवी",
                "(B) मंगला देवी",
                "(C) पटन देवी",
                "(D) कालिका देवी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) पटन देवी"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "37. अलम् (मत करो) के अर्थ में कौन-सी विभक्ति है?",
            "options": [
                "(A) पंचमी",
                "(B) तृतीया",
                "(C) षष्ठी",
                "(D) सप्तमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        }
    ]
}